% This is part of Un soupçon de mathématique sans être agressif pour autant
% Copyright (c) 2014
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\input{activ_litteral}
De \cite{NRHooXFvgpp4}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Substitution}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{Aretenir}
    Pour calculer une valeur numérique d'une expression contenant une lettre dont on connaît la valeur, on lui substitue sa valeur numérique.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    Dans l'activité, la formule donnant le nombre de petits carrés était
    \begin{equation}
        4\times n-4.
    \end{equation}
    Pour savoir le nombre de petits carrés dessinés lorsqu'on en a \( 12\) par côté, on écrit «\( 12\)» à la place de \( n\) :
    \begin{equation}
        4\times 12-4=48-4=44.
    \end{equation}
\end{example}

\begin{example}
    Lorsque \( x=7\), l'expression \( A=4\times x-3\) vaut \( 4\times 7-3=25\). Lorsque \( x=-5\) l'expression \( A\) vaut
    \begin{equation}
        4\times (-5)-3=-20-3=-23.
    \end{equation}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Développer}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{Aretenir}
    Si \( a\), \( b\) et \( k\) sont des nombres quelconques, alors la formule
    \begin{equation}
        k\times (a+b)= k\times a+k\times b
    \end{equation}
    est encore valable en quatrième.

    Cette opération s'appelle \defe{développer}{développer} ou \defe{distribuer}{distribution}.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    Pour calculer mentalement \( 43\times 102\), on fait \( 43\times 100+43\times 2\). Plus généralement
    \begin{equation}
        43\times (100+x)=43\times 100+43\times x.
    \end{equation}
\end{example}

\begin{example}
    Pour calculer le périmètre d'une rectangle de largeur \( \ell\) et de longueur \( L\) on peut faire soit
    \begin{equation}
        2\ell+2L
    \end{equation}
    soit
    \begin{equation}
        2(\ell+L).
    \end{equation}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Factoriser}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{Aretenir}
    La \defe{factorisation}{factorisation} est la formule
    \begin{equation}
        k\times a+k\times b=k\times (a+b).
    \end{equation}
    Une expression est \defe{factorisée}{expression!factorisée} lorsqu'elle est écrite sous forme d'un produit.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item
            \( 2\ell+2L\) n'est pas factorisé
        \item
            \( 2(\ell+L)\) est factorisée.
        \item
            \( 3x+2\) n'est pas factorisé.
        \item
            \( (2x-5)\times 3\) est factorisé.
        \item
            \( (-x+9)\times (a+8)\) est factorisé.
    \end{enumerate}
\end{example}


%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Simplification et réduction}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
    \begin{itemize}
        \item 
    Nous notons \( x\times x\) par \( x^2\), qui se prononce «\( x\) au carré».
\item
    Nous notons \( x\times x\times x\) par \( x^3\), qui se prononce «\( x\) au cube».
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{Aretenir}
    \defe{Réduire}{réduire} une expression, c'est l'écrire avec le moins de termes possibles.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item
            \( 3x+5x=8x\) parce que
            \begin{subequations}
                \begin{align}
                    x+1+3x&=x+3x+1&\text{regrouper}\\
                    &=x(1+3)+1&\text{factoriser}\\
                    &=4x+1&\text{effectuer}.
                \end{align}
            \end{subequations}
        \item
            \( 3(x+4)-6x+4=3x+12-6x+4=-3x+16\).
    \end{enumerate}
\end{example}

