% This is part of Un soupçon de mathématique sans être agressif pour autant
% Copyright (c) 2014
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\input{activ_fract1}
De \cite{NRHooXFvgpp5}

\input{activ_confiture}
De \cite{NRHooXFvgpp5}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Simplification}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{Aretenir}
    La valeur d'une fraction ne change pas si on multiplie ou divise le numérateur et le dénominateur par un même nombre.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    \begin{equation}
        \frac{ 2 }{ 4 }=\frac{ 1 }{2}.
    \end{equation}
    Pourquoi ? J'ai un litre que je divise en \( 4\) verres de \SI{250}{\milli\liter}. Si je prends \( 2\) de ces verres, j'ai \( \SI{500}{\milli\liter}=\SI{\frac{ 1 }{2}}{\liter}\).
\end{example}

\begin{example}
    \begin{equation}
        \frac{ 15 }{ 6 }=\frac{ 5\times 3 }{ 2\times 3 }=\frac{ 5 }{ 2 }.
    \end{equation}
\end{example}

\begin{example}
    Des pizzas sont coupées en huit. J'en mange \( 2\) morceaux. J'ai mangé
    \begin{equation}
        \frac{ 2 }{ 8 }
    \end{equation}
    pizza. On peut simplifier par \( 2\) :
    \begin{equation}
        \frac{ 2 }{ 8 }=\frac{1}{ 4 }.
    \end{equation}
    J'ai mangé un quart de pizza.

    C'est cette figure qui est encore à faire :
\PATooDkWFPD

\end{example}

\begin{example}
    Un tiers d'une année est composée de \( 4\) mois. En effet \( 4\) mois font
    \begin{equation}
        \frac{ 4 }{ 12 }\,\text{années}=\frac{ 1 }{ 3 }\,\text{années}
    \end{equation}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Fraction et proportion}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{Aretenir}
    Une fraction indique une proportion. 
\end{Aretenir}

\begin{example}
    La fraction \( \dfrac{ 3 }{ 4 }\) représente soit
    \begin{enumerate}
        \item
            la situation où nous avons \emph{un} kilo de confiture que nous partageons en \( 4\) et dont nous prenons trois morceaux.
        \item
            la situation où nous avons \emph{trois} kilos de confiture que nous partageons en \( 4\).
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{Aretenir}
Si le numérateur d'une fraction est supérieur à son dénominateur alors le nombre représenté est supérieur à $1$.

Si son numérateur est inférieur à son dénominateur alors le nombre représenté est inférieur à $1$.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    \begin{equation}
        \frac{ 3 }{ 2 }>1
    \end{equation}
    Manger trois demi-pizza revient à en manger plus d'une entière. De plus
    \begin{equation}
        \frac{ 3 }{ 2 }=3\times \frac{ 1 }{2}=3\times 0.5=1.5.
    \end{equation}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Approximation décimale}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{Aretenir}
    La fraction \( \dfrac{ a }{ b }\) représente le quotient \( a\div b\). Effectuer la division donne une approximation de la valeur de la fraction.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    Une approximation de \( \dfrac{ 9563 }{ 123 }\) est
    \begin{equation}
     9563\div 123\simeq 77.74796.
    \end{equation}
    Cette fraction vaut donc environ \( 77\) et trois quart.
\end{example}

\begin{example}
    La fraction
    \begin{equation}
        \frac{ 3 }{ 4 }
    \end{equation}
    vaut \( 0.75\) et ce n'est pas une approximation.
\end{example}
