% This is part of Un soupçon de mathématique sans être agressif pour autant
% Copyright (c) 2014-2015
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.


\input{activ_carre_sans_coins}
De \cite{NRHooXFvgpp5}

Questions subsidiaires : combien de carreaux blancs ?

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Expression «en fonction de \( x\)» }
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
    Une expression dans laquelle certains nombres sont représentés par des lettres est une \defe{expression littérale}{expression littérale}.
\end{definition}

\begin{example}
    Le triple d'un nombre \( x\) est noté «\( 3\times x\)».
\end{example}

\begin{example}
    La longueur d'un wagon est de \( 7.35\) mètres. La longueur de \( x\) wagons est \( 7.35\times x\) mètres.
\end{example}

La triple de \( x\) et la longueur des \( x\) wagons ont été exprimés \defe{en fonction de \( x\)}{en fonction de}.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Simplification d'écriture}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{Aretenir}
    Si \( a\) et \( x\) sont des nombre, afin de simplifier les notations, nous écrivons
    \begin{enumerate}
        \item
            \( 3a\) pour \( 3\times a\)
        \item
            \( ax\) pour \( a\times x\).
    \end{enumerate}
\end{Aretenir}

\begin{example}
    Si \( y=5\) alors
    \begin{enumerate}
        \item
            \( 2y=2\times y=10\)
        \item
            \( ay=5\times a\)
    \end{enumerate}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Petites astuces}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Quelque «structures» à retenir :
\begin{enumerate}
    \item
        Si \( n\) est un nombre entier, alors \( n+1\) est «le suivant».
    \item
        Les nombres pairs sont les nombres de la forme \( 2n\) où \( n\) est un nombre entier.
    \item
        La table de \( 7\) est la liste des nombres \( 7n\) où \( n\) prend toutes les valeurs entières positives.
\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Développement et simplification}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\input{activ_benef_facto}

Conclusion : \( 5n-2n=(5-2)n=3n\).

\begin{propriete}
    Pour tout nombres \( k\), \( x\) et \( y\) nous avons la formule de \defe{développement}{développement}
    \begin{equation}
        k\times (x+y)=k\times x+k\times y
    \end{equation}
    notée en abrégé par
    \begin{equation}
        k(x+y)=kx+ky.
    \end{equation}
    On dit qu'on «effectue» le calcul.
\end{propriete}

\begin{example}
    Si \( a\) est un nombre, nous avons :
    \begin{equation}
        6\times (a+3)=6a+18.
    \end{equation}
\end{example}

\begin{propriete}
    Pour tout nombres \( k\), \( x\) et \( y\) nous avons la formule de \defe{factorisation}{factorisation}
    \begin{equation}
        k\times x+k\times y=k\times (x+y),
    \end{equation}
    notée en abrégé par
    \begin{equation}
        kx+ky=k(x+y).
    \end{equation}
\end{propriete}

\begin{example}
    \( 38k+12k=(12+38)k=50k\).

    Plus concrètement,
    \begin{equation}
        12\times 38+12\times 62=12\times 100.
    \end{equation}
\end{example}

