% This is part of Un soupçon de mathématique sans être agressif pour autant
% Copyright (c) 2014
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\input{activ_napoleon}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Médiatrice}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
    La \defe{médiatrice}{médiatrice} d'un segment est la droite perpendiculaire à ce segment en son milieu.
\end{definition}

\begin{center}
   \input{Fig_KSQooHHfEpe.pstricks}
\end{center}

\begin{propriete}
    La médiatrice du segment \( [AB]\) est l'ensemble des points équidistants de \( A\) et \( B\).
\end{propriete}

Pour tracer la médiatrice du segment \( [AB]\), 
\begin{itemize}
    \item tracer un arc de cercle de centre \( A\).
    \item en gardant le même rayon, tracer un arc de cercle de centre \( B\);
    \item la droite passant par les deux intersections est la médiatrice.
\end{itemize}
Attention : il faut choisir le rayon assez grand pour qu'il y ait des intersections.

% Dessin du tracé d'une médiatrice
\begin{center}
   \input{Fig_BKWooKbAHbD.pstricks}
\end{center}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Cercle circonscrit}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\input{activ_chevaliers}

\begin{propriete}
    Dans un triangle, les trois médiatrices sont concourantes.
\end{propriete}

À ce niveau : exercice. Tracer un triangle au hasard et ses trois médiatrices.

\begin{definition}
    Le \defe{cercle circonscrit}{cercle!circonscrit} à un triangle est le cercle passant par les trois sommets de ce triangle.
\end{definition}

\begin{propriete}
    Le centre du cercle circonscrit à un triangle est le point d'intersection de ses trois médiatrices.
\end{propriete}

La figure, avec et sans codage. Celle sans codage est distribuée et le codage se fait en classe en guise d'exercice.
\begin{center}
   \input{Fig_QTCQooFtDgwk.pstricks}\hfill
   \input{Fig_MRBWooRCSkaB.pstricks}
\end{center}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection*{Construction}
%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
On ne fait pas la construction en classe dans le cahier de leçon parce qu'elle est déjà traitée dans l'activité et autour de la définition du cercle circonscrit.

En ce qui concerne la construction.
\begin{center}
   \input{Fig_ZSAooVHmHWd.pstricks}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item Tracer les trois médiatrices,
    \item le centre du cercle circonscrit est le point d'intersections des trois, nommé \( O\)
    \item le rayon du cercle circonscrit est au choix \( OA\), \( OB\) ou \( OC\).
\end{itemize}

Les longueurs \( OA\), \( OB\) et \( OC\) sont égales. En effet,
\begin{enumerate}
    \item
        \( OA=OB\) parce que \( O\) est sur la médiatrice du segment \( [AB]\).
    \item
        \( OA=OC\)parce que \( O\) est sur la médiatrice du segment \( [AC]\).
    \item
        \( OB=OC\)parce que \( O\) est sur la médiatrice du segment \( [BC]\).
\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Hauteur}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{definition}
    Dans un triangle, la \defe{hauteur}{hauteur} issue d'un sommet est la droite passant par ce sommet et perpendiculaire au côté opposé.
\end{definition}

Sur le dessin suivant, nous voyons la hauteur issue du sommet \( A\).

\begin{center}
   \input{Fig_ECQDooWEpuCM.pstricks}
\end{center}
On dit aussi la hauteur \defe{relative}{hauteur!relativement} au côté \( [CB]\).

\begin{propriete}
    Dans un triangle, les trois hauteurs sont concourantes.
\end{propriete}

Encore une fois, la figure à codée et celle codée.
\begin{center}
   \input{Fig_QZPMooIiOQpyZ.pstricks}\hfill
   \input{Fig_QZPMooIiOQpyO.pstricks}
\end{center}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Médiane}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\input{activ_mediane}

\begin{definition}[\cite{HZJHooXYaaom}]
    Dans un triangle la \defe{médiane}{médiane} issue d'un sommet est la droite passant par ce sommet et par le milieu du côté opposé.
\end{definition}

Sur le dessin suivant, nous voyons la médiane issue du sommet \( C\).
\begin{center}
   \input{Fig_YAFJooWuUmHJ.pstricks}
\end{center}
On dit aussi que \(  (CM) \) est la médiane \defe{relative}{médiane!relativement} au côté \( [AB]\).

\begin{propriete}
    Dans un triangle, les trois médianes sont concourantes.
\end{propriete}

\begin{center}
\input{Fig_GARYooJCnpFSZ.pstricks}\hfill
\input{Fig_GARYooJCnpFSO.pstricks}
\end{center}
