% This is part of Un soupçon de mathématique sans être agressif pour autant
% Copyright (c) 2014-2015
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.


\input{activ_nombres_neg}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Les opposés}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous connaissons déjà les nombres «positifs» $1$, $2$, $3$, \( 7.52\), \( \dfrac{ 7 }{ 3 }\), etc.
\begin{definition}
    Nous ajoutons les nombres \( -1, -2, -3\); \( -7.52\); \( -\dfrac{ 7 }{ 3 }\), etc. 

    Pour chaque nombre positif \( x\), on introduit un nouveau nombre noté «\( -x\)». Nous disons que \( x\) et \( -x\) sont \defe{opposés}{opposé} l'un de l'autre.
\end{definition}

\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item
            \( -4\) est l'opposé de $4$,
        \item
            \( -9.43\) est l'opposé de \( 9.43\),
        \item
            \( 10\) est l'opposé que \( -10\).
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
    L'ensemble de tous les nombres positifs et négatifs est l'ensemble des \defe{nombres relatifs}{nombre!relatifs}.
\end{definition}

\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item les dettes,
        \item les étages au sous-sol,
        \item Les températures.
    \end{itemize}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Droite graduée}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\input{activ_relatifs_droite_grad}

\vspace{3cm}

Nous étendons la droite graduée pour y ajouter les abscisses «négatives» :
\begin{center}
    \input{Fig_ZMSWooTAPggA.pstricks}
\end{center}

\begin{definition}
    La \defe{distance à zéro}{distance!à zéro} d'un nombre relatif \( x\) est la distance sur la droite graduée entre le point d'abscisse \( x\) et l'origine.
\end{definition}

\begin{example}
    Sur le dessin suivant est représenté la distance à zéro de \( -3\) et \( 4\).
    \begin{center}
        \input{Fig_JSRHooOdlPDT.pstricks}
    \end{center}
    L'abscisse de \( A\) est \( -3\) et celle de \( B\) est \( 4\).
\end{example}

\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item
            La distance à zéro de \( 4\) est \( 4\),
        \item
            La distance à zéro de \( -\dfrac{ 7 }{ 3 }\) est \( \dfrac{ 7 }{ 3 }\),
        \item
            La distance à zéro de \( 7.5\) est \( 7.5\),
        \item
            La distance à zéro de \( -7.5 \) est \( 7.5\),
    \end{enumerate}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Comparaison de nombres relatifs}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\input{activ_ranger_relatif}

\begin{Aretenir}
    
    Pour comparer des nombres relatifs,

    \begin{itemize}
        \item 
Deux nombres relatifs positifs sont rangés dans l'ordre de leur distance à zéro.  
\item
Un nombre relatif négatif est inférieur à un nombre relatif positif. 
\item
Deux nombres relatifs négatifs sont rangés dans l'ordre inverse de leur distance à zéro.
    \end{itemize}
\end{Aretenir}

\begin{example}
    Comparer les nombres \( -9.9\) et \( -7.7\).
    \begin{itemize}
        \item Ce sont deux nombres négatifs, donc il faut les classer dans l'ordre inverse de leurs distances à zéro.
        \item \( 9.9 > 7.7\),
        \item donc \( -7.7 > -9.9\).
    \end{itemize}
\end{example}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Dans le plan}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\input{activ_repere_plan}

\begin{definition}
    Deux droites graduées perpendiculaires de même origine est un \defe{repère orthogonal}{repère!orthogonal}. 
\end{definition}

\begin{Aretenir}
    Pour repérer un point dans le plan, on donne deux nombre : l'abscisse et l'ordonnée.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    \begin{center}
        \input{Fig_QBDMooGskfKN.pstricks}
    \end{center}
    Sur ce dessin,
    \begin{itemize}
        \item les coordonnées du point \( A\) sont \(  (3;2)  \)
        \item les coordonnées du point \( B\) sont \(  (-5;3)  \)
        \item les coordonnées du point \( C\) sont \(  (1;-4)  \)
        \item les coordonnées du point \( H\) sont \(  (-3.5;0)  \)
    \end{itemize}
\end{example}

\begin{definition}
    \begin{itemize}
        \item 
            L'axe horizontal est appelé l'\defe{axe des abscisses}{axe!abscisse}.
        \item
            L'axe vertical est appelé l'\defe{axe des ordonnées}{axe!ordonnées}.
    \end{itemize}
\end{definition}


