% This is part of Un soupçon de mathématique sans être agressif pour autant
% Copyright (c) 2014
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\input{activ_triangle}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Construction connaissant les trois longueurs}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous voulons construire un triangle \(ABC\) dont les côtés sont de longueurs sont \( AB=\SI{6}{\centi\meter}\), \( BC=\SI{8}{\centi\meter}\) et \( AC=\SI{4}{\centi\meter}\).

% Les dessins viennent de phystricksIPAooQliVZD.py

\vspace{2cm}

\begin{enumerate}
    \item
        Tracer un segment \( [AB]\) de longueur \SI{6}{\centi\meter}.
\begin{center}
   \input{Fig_HZPooATdojo.pstricks}
\end{center}
    \item
        Vu que la distance entre \( C\) et \( A\) est de \SI{4}{\centi\meter}, tracer un cercle de centre \( A\) et de rayon \SI{4}{\centi\meter}.
    \item
        Vu que la distance entre  \( C\) et \( B\) est de \SI{8}{\centi\meter}, tracer un cercle de centre \( B\) et de rayon \SI{8}{\centi\meter}.
\begin{center}
   \input{Fig_JUZooFbAOlx.pstricks}
\end{center}
    \item
        Les points d'intersections des deux cercles sont en même temps à \SI{4}{\centi\meter} de \( A\) et \SI{8}{\centi\meter} de \( B\); le point \( C\) peut y être placé. Dans le cas présenté ici, il y a deux possibilités :

\begin{center}
   \input{Fig_VJZooKxwzhE.pstricks}
\end{center}

\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Inégalité triangulaire}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\begin{Aretenir}
Dans un triangle, la longueur d'un côté est toujours inférieure à la somme des longueurs des deux autres côtés.

Lorsqu'il y a égalité, les trois points sont alignés.

Cela est l'\defe{inégalité triangulaire}{inégalité!triangulaire}.
\end{Aretenir}

En pratique faut seulement vérifier que le plus long côté est plus petit que la somme des deux autres.

\begin{example}
    Est- il plus court d'aller de \( A\) à \( B\) en suivant le segment \( [AB]\) ou en passant \emph{via} \( C\) ?
\end{example}

\begin{Aretenir}
    L'inégalité triangulaire revient à dire que le trajet le plus court entre deux points est la ligne droite.
\end{Aretenir}

\begin{example}
    Est-il possible de construire un triangle \( COR\) dont les côtés ont pour mesure \( CO=\SI{5}{\centi\meter}\), \( OR=\SI{6}{\centi\meter}\) et \( RC=\SI{4}{\centi\meter}\) ?

    Le plus long côté est \( OR=6\). Mais \( CO+RC=5+4=9\), donc \( OR<CO+RC\) et il est possible de créer un tel triangle.
\end{example}

\begin{example}
    Est-il possible de construire un triangle \( KLM\) dont les côtés ont pour mesure \( KL=\SI{10}{\centi\meter}\), \( KM=\SI{1}{\centi\meter}\) et \( LM=\SI{1}{\centi\meter}\) ?

    Le plus long côté est \( KL\); les deux autres ont pour somme \( 2\) et sont donc trop petits. Il n'est pas possible de dessiner créer ce triangle.

\begin{center}
   \input{Fig_UKTooJhUzKU.pstricks}
\end{center}

\end{example}

\begin{example}
    Essayer de créer un triangle avec une règle de \SI{40}{\centi\meter} et deux stylos.
\end{example}

Combien d'intersections sont possibles ?
\begin{enumerate}
    \item
        Deux. Il y a alors deux possibilités pour construire le triangle. Dans ce cas,
        \begin{equation}
            AB<AC+CB
        \end{equation}
    \item
        Une. Les côtés \( [AC]\) et \( [CB]\) sont «tout juste» suffisant pour aller de \( A\) à \( B\). C'est le cas d'égalité
        \begin{equation}
            AB=AC+CB.
        \end{equation}
        Les points \( A\), \( B\) et \( C\) sont alors alignés.
    \item 
        Aucune. Les côtés \( [AC]\) et \( [CB]\) ne sont pas assez longs pour joindre \( A\) à \( B\). Cas d'inégalité
        \begin{equation}
            AB>AC+CB.
        \end{equation}
\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Connaissant une longueur et deux angles adjacents}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

\large{Il faut trouver une autre activié}


Comment tracer un triangle \( ABC\) sachant que \( AB=\SI{10}{\centi\meter}\), \( \widehat{CAB}=\SI{40}{\degree}\) et \( \widehat{CBA}=\SI{75}{\degree}\) ?



% Les figures viennent de CKOooBQtves
\begin{enumerate}
    \item
        Tracer un segment $[AB]$ de la bonne longueur, en prolongeant des deux côtés pour plus de précision.

\begin{center}
   \input{Fig_EIQooXptWUa.pstricks}
\end{center}
\item
    Avec le rapporteur, tracer les droites partant de \( A\) et \( B\) avec les angles donnés par rapport à \( [AB] \).

\begin{center}
   \input{Fig_GUEooKQcWgv.pstricks}
\end{center}

\item

    Le point d'intersection des deux droites est le troisième point du triangle.

\begin{center}
   \input{Fig_MQJooVtXTde.pstricks}
\end{center}

\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Connaissant deux côtés et l'angle qu'ils forment}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Nous devons construire un triangle \( ABC\) dont nous savons que
\begin{enumerate}
    \item
        \( AB\)=\SI{3}{\centi\meter}
    \item
        \( AC\)=\SI{5}{\centi\meter}
    \item
        \( \widehat{CAB}=\SI{30}{\degree}\)
\end{enumerate}

La méthode est :
\begin{enumerate}
    \item
        Tracer le segment \( [AB]\) en le prolongeant pour plus de précision.
    \item
        Tracer une droite passant par \( A\) et formant un angle de \( \SI{30}{\degree}\) avec \( (AB)\).
    \item
        Sur cette droite, reporter la mesure \SI{5}{\centi\meter} à partir de \( A\) (il y a une possibilité dans chaque sens).
    \item
        Le point atteint est le point \( C\).
\end{enumerate}

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ 
\section{Reproduire un angle au compas}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Le problème est le suivant : étant donné un angle formé des droites \( d_1\) et \( d_2\) et une droite \( d'_1\), être capable de tracer une droite \( d'_2\) coupant \( d'_1\) avec un angle égal à celui des droites \( d_1\) et \( d_2\).


%Les figures viennent de CBLooYAMumJ

Voici les données :

\begin{center}
   \input{Fig_JJOooHGTOyn.pstricks}
\end{center}


Première étape : choisir des points \( B\) et \( C\) sur les côtés de l'angle.

\begin{center}
   \input{Fig_VAAooKPNvIs.pstricks}
\end{center}

Il s'agit maintenant de reproduire la configuration des points \( A\), \( B\) et \( C\) en partant de \( A'\). Nous devons trouver des points \( B'\) et \( C'\).

Seconde étape : reporter la longueur \( AB\) sur la droite \( d_1'\) à partir de \( A'\) et définir ainsi le point \( B'\).

\begin{center}
   \input{Fig_WNEooGHwkVN.pstricks}
\end{center}

Maintenant le point \( C'\) doit être en même temps à distance \( AC\) de \( A'\) et \( BC\) de \( B'\). Il sera donc l'intersection
\begin{itemize}
    \item 
        du cercle de centre \( A'\) et de rayon \( AC\).
    \item
        du cercle de centre \( B'\) et de rayon \( BC\).
\end{itemize}

\begin{center}
   \input{Fig_OSLooCtzTMX.pstricks}
\end{center}

Il y a deux possibilités. Le résultat est :
\begin{center}
   \input{Fig_OPWooAJbLaM.pstricks}
\end{center}


