% This is part of Un soupçon de mathématique sans être agressif pour autant
% Copyright (c) 2012-2013
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

\begin{exercice}[\cite{ZNloWAM}]\label{exosmath-0238}

    Un berger syldave s'entraine pour le championnat national du lancer de chèvre. L'épreuve consiste à lancer une chèvre vers le haut depuis le bord d'une falaise située au bord d'un lac tranquille. La hauteur de la chèvre en fonction du temps (en secondes) par rapport à la surface du lac tranquille est une fonction \( f\) donnée par le graphique suivant.

    \begin{center}
%The result is on figure \ref{LabelFigfigureXCScSiP}. % From file figureXCScSiP
%\newcommand{\CaptionFigfigureXCScSiP}{<+Type your caption here+>}
\input{Fig_figureXCScSiP.pstricks}
    \end{center}
    À partir du graphique :
    \begin{enumerate}
        \item
            À quelle hauteur se trouve la chèvre au moment du lancer ?
        \item
            Pendant combien de temps la chèvre reste à une hauteur supérieure à celle à laquelle elle a été lancée ?
        \item
            À quel moment la chèvre atteint-elle sa hauteur maximale ? Quelle est cette hauteur ?
        \item
            Au bout de combien de temps la chèvre touche-t-elle la surface de l'eau ?
        \item
            Résumer toutes ces informations en dressant le tableau de variation de la fonction \( f\).
    \end{enumerate}
    Quelque questions théoriques. Nous considérons la fonction
            \begin{equation}
                \begin{aligned}
                    f\colon \mathopen[ 0 , 3 \mathclose]&\to \eR \\
                    t&\mapsto -5t^2+10t+15. 
                \end{aligned}
            \end{equation}
            
    \begin{enumerate}
        \item
            Vérifier que \( f\) peut s'écrire
            \begin{equation}
                f(t)=20-5(x-1)^2
            \end{equation}
        \item
            Factoriser \( f\) et résoudre l'équation \( f(t)=0\).
        \item
            Interpréter les solutions. Une des deux solutions trouvées est à rejeter en ce qui concerne le problème de berger syldave qui nous intéresse. Pourquoi ?
        \item
            Résoudre l'équation \( f(x)=15\). Que représentent les solutions dans le lancer de chèvre ?
        \item
            Du pied de la falaise, un concurrent mal intentionné veut toucher la chèvre avec un lance-pierre. Il tire verticalement et la hauteur de la pierre en fonction du temps est donnée par la fonction \( g(x)=10x\).
            \begin{enumerate}
                \item
                    Représenter \( g\) sur le même graphique que $f$.
                \item
                    Déterminer par calcul le moment et la hauteur à laquelle la chèvre sera touchée. Montrer sur le graphique le point correspondant.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}

\corrref{smath-0238}
\end{exercice}
